<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//UR1//DTD docbookAllegeEsup//FR"
"http://www.esup-portail.org/consortium/espace/docbook/xxe/dtd/docbook_allege_esup.dtd">
<article lang="FR">
  <title>Canal Lecture</title>

  <articleinfo>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/logoCLectureV1.jpg"></imagedata>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <abstract>
      <para>Outil, intégré au portail, d’agrégation de flux XML variés offrant
      une ergonomie soignée et une grande capacité de personnalisation, tant
      pour l’utilisateur que l’administrateur.</para>
    </abstract>

    <author>
      <firstname>Bourges</firstname>

      <surname>Raymond</surname>

      <affiliation>
        <orgname><ulink url="http://www.univ-rennes1.fr">Université de Rennes
        1</ulink></orgname>
      </affiliation>
    </author>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>1.0</revnumber>

        <date>05/05/2006</date>

        <revdescription>
          <para>Première version de la présentation du canal lecture</para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Origine du projet</title>

    <para>Le Canal Lecture est initialement issu d’une réflexion sur la
    refonte du canal Annonces. Ce dernier, dans sa version 2, sera composé de
    deux canaux différents. L’un servira à la saisie des annonces. L’autre
    permettra la consultation des annonces. C’est le Canal Lecture. Mais
    celui-ci va plus loin car il est pensé de façon générique. Il permet, par
    exemple, de voir des contenus RSS choisis par l’utilisateur ou un
    administrateur de composante aussi bien que des annonces.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Agrégation de flux XML</title>

    <para>Le Canal Lecture permet de visualiser différents contenus
    :<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Les annonces</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le contenu de CMS Web (template XML infoGlue par
          ex.)<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Correspond au besoin des sites d’appui</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La liste des cours suivis par un utilisateur sur une ou
          plusieurs plateformes d’enseignement<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Exemple de Moodle où il suffit d’ajouter une interface
                XLM donnant la liste des cours suivis par un utilisateur
                (Réflexion en cours dans au moins un établissement
                ESUP)</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>RSS</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Etc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Intégration au portail</title>

    <para>Le Canal Lecture est prévu pour être intégré au
    portail.<itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Développement sous forme d’une Portlet (norme JSR168)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Possibilité de donner les droits d’accès en fonction des
          groupes ou des attributs de l’utilisateur, gérés par le
          portail</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gestion multi contextes permettant de voir plusieurs fois le
          canal Lecture dans différents onglets du portail avec des contenus
          et des droits de personnalisation différents</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Structuration des contenus</title>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dans chaque contexte d’utilisation du canal lecture on
          retrouve :<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Des catégories qui contiennent :<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Des sources de données XML composées
                      :<itemizedlist>
                          <listitem>
                            <para>D’items (ex : une annonce, un menu infoGlue,
                            un cours Moodle)</para>
                          </listitem>
                        </itemizedlist></para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>Les catégories et sources sont caractérisées par des
    règles de visibilité qui peuvent être fixées par l’administrateur du
    portail ou le producteur du flux XML (ex : le Canal Annonces). Ces règles
    utilisent des groupes ou des attributs de l’utilisateur qui sont gérés par
    le portail. La visibilité ne se limite pas à donner le droit de lire ou
    non une information mais gère une notion d’abonnement qui rend
    l’information : <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Obligatoire (impossibilité d’enlever l’information de
          l’interface du Canal Lecture)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Facultative (possibilité d’enlever ou d’ajouter
          l’information)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Inaccessible (impossibilité d’ajouter l’information car les
          droits ne sont pas suffisants)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Ergonomie</title>

    <para><mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/IHM-V5-CLecture.gif"></imagedata>
        </imageobject>
      </mediaobject><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ergonomie proche de ce que l’on peut trouver sur un lecteur de
          mails actuel afin de permettre une prise en main rapide par les
          utilisateurs</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Arbre des contenus (contexte &gt; catégories &gt; sources) sur
          la gauche</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Possibilité de marquer les items comme lus ou non lus avec
          filtrage rapide des items</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Possibilité de dimensionner l’arbre des contenus ou de zoomer
          sur les items d’une source donnée</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>

  <section>
    <title>Personnalisation</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Possibilité pour l’utilisateur (si le contexte défini par
        l’administrateur l’y autorise) de créer des catégories personnelles.
        Il pourra y organiser ses sources d’information préférées
        :<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Sources personnelles (cf. ci-dessous) comme, par exemple,
              des flux RSS externes</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Sources définies par l’administrateur et qu’il a le droit
              de consulter</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Possibilité pour l’utilisateur de créer des sources personnelles
        et de les rattacher à des catégories préexistantes (si leur définition
        l’y autorise) ou des catégories personnelles</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L’utilisateur dispose d’une boîte à outils où il crée et
        organise ses catégories et sources d’informations</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Feuille de route</title>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>V1 répondant aux besoins de lecture des annonces avec
          l'ergonomie présentée ici.<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Premiers tests prévus fin 2007 et sortie début
                2007.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>V2 permettant de gérer tous les flux XML possibles et gestion
          avancée de la personnalisation comme présentée ici<itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pas de date prévue à ce jour.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </section>
</article>